\documentclass[11pt, a4paper, twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{stackrel}
\usepackage[dvipsnames, usenames]{color}
\usepackage[left=1.5cm,top=2.5cm,text={18cm, 25cm}]{geometry}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\newtheorem{definice}{Definice}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}
\onecolumn
\begin{center}
\Huge
\textsc{Vysoké učení technické v~Brně}\\
\huge
\textsc{Fakulta informačních technologií}\\
\vspace{\stretch{0.3}}
\LARGE Typografie a publikování - 2. projekt\\
Sazba dokumentů a matematických výrazů
\vspace{\stretch{0.4}}
\end{center}
{\LARGE 2022 \hfill
Peter Ďurica (xduric05)}
\thispagestyle{empty}
\twocolumn
\clearpage
\setcounter{page}{1}
\section*{Úvod}

V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice \eqref{rovnice2} nebo Definice \ref{definice2} na straně \pageref{definice2}). Pro vytvoření těchto odkazů používáme příkazy \verb|\label|, \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je na titulní straně použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0,4~em a 0,3~em.


\section{Matematický text}

Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a vět s~vy\-užitím balíku \texttt{amsthm}. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$| nebo \verb|\mbox{}|, která říká, že (matematický) text nemá být zalomen. 
\begin{definice}
\emph{Nedeterministický Turingův stroj} (NTS) je šestice tvaru $M=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,q_F)$, kde:
\begin{itemize}
\item$Q$ je konečná množina \emph{vnitřních (řídicích) stavů},
\item$\Sigma$ je konečná množina symbolů nazývaná \emph{vstupní abeceda}, $\Delta \notin \Sigma$,
\item$\Gamma$ je konečná množina symbolů, $\Sigma \subset \Gamma$, $\Delta \in \Gamma$, nazývaná \emph{pásková abeceda},
\item$\delta : (Q \setminus \{q_F\}) \times \Gamma \rightarrow 2^{Q\times(\Gamma\cup\{L,R\})}$,kde $L,R \notin \Gamma$, je parciální \emph{přechodová funkce}, a
\item$q_0 \in Q$ je \emph{počáteční stav} a $q_F \in Q$ je \emph{koncový stav}.
\end{itemize}
\end{definice}

Symbol $\Delta$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita.

\emph{Konfigurace pásky} se skládá z~nekonečného řetězce, který reprezentuje obsah pásky, a pozice hlavy na tomto řetězci. Jedná se o~prvek množiny $\{\gamma\Delta^\omega \mid \gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb{N}$\footnote{Pro libovolnou abecedu $\Sigma$ je $\Sigma^\omega$ množina všech nekonečných řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$}.
\emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta xyz\underline{z}x \Delta...$ (podtržení značí pozici hlavy).
\emph{Konfigurace stroje} je pak dána stavem řízení a konfigurací pásky. Formálně se jedná o~prvek množiny $Q \times \{\gamma\Delta^\omega \mid \gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb{N}$.

\subsection{Podsekce obsahující definici a větu}
\begin{definice}
\label{definice2}
\emph{Řetězec} $\omega$ \emph{nad abecedou} $\Sigma$ \emph{je přijat NTS} $M$, jestliže $M$ při aktivaci z~počáteční konfigurace pásky $\underline{\Delta}w\Delta$\dots a počátečního stavu $q_0$ může zastavit přechodem do koncového stavu $q_F$, tj. $(q_0,\Delta w\Delta^\omega,\mbox{0}) \stackrel{*}{\underset{M}{\vdash}} (q_F,\gamma,n)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma^*$ a $n \in \mathbb{N}$

Množinu $L(M) = \{w \mid w$ je přijat NTS $M\}\subseteq \Sigma^*$ nazýváme \emph{jazyk přijímaný NTS} $M$.
\end{definice}
Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s~použitím balíku \texttt{amsthm}.
\begin{veta}
Třída jazyků, které jsou přijímány NTS, odpovídá \emph{rekurzivně vyčíslitelným jazykům.}
\end{veta}

\section{Rovnice}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.
$$x^2-\sqrt[4]{y_1*y_2^3}\quad x>y_1\geq y_2\quad z_{z_z} \neq a_1^{a_2^{a_3}}$$
V~rovnici \eqref{rovnice2} jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.
\setcounter{equation}{0}
\begin{eqnarray}
    x & = & \bigg\{a\oplus \Big[b\cdot\big(c\ominus d\big)\Big]\bigg\}^{4/2} \\
    y & = & \lim\limits _{\beta \rightarrow \infty} \frac{\tan^2\beta-\sin^3\beta}{\frac{1}{\frac{1}{\log_{42}x}+\frac{1}{2}}} \label{rovnice2}
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\rightarrow\infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\bigcup_{N\in \mathcal{M}}N$ či $\sum_{j=0}^n x_j^2$. 
S~vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb|\limits| budou vzorce vysázeny v~podobě $\lim\limits _{n\rightarrow\infty}f(n)$ a $\sum\limits _{j=0} ^{n} x_j^2$ 


\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 
$$ \mathbf{A} = \left| \begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} \end{array} \right|=
\left|\begin{array}{cc}
t & u \\
v & w\end{array}\right| = tw-uv$$ 
Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.
$$ \binom{n}{k} = \left\{
\begin{array}{c l}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0\leq k\leq n \\
0 & \text{pro } k > n \text{ nebo } k < 0
\end{array} \right. $$

\end{document}

